---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۵۲۸
---
# غزل شمارهٔ ۵۲۸

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>نگشتی روز من تیره، ندانستی کسی رازم</p></div>
<div class="m2"><p>اگر دردت رها کردی که من درمان خود سازم</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>مکن جور، ای بت سرکش، مزن در جان من آتش</p></div>
<div class="m2"><p>که گر سنگم به تنگ آیم و گر پولاد بگدازم</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>تنم خستی و دل بستی و اندر بند جان هستی</p></div>
<div class="m2"><p>کنون با غیر بنشستی و من سر نیز در بازم</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>نخستم دانه می‌دادی که: در دام آوری ناگه</p></div>
<div class="m2"><p>به سنگم می‌زنی اکنون که ممکن نیست پروازم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>به خاک من ترا روزی پس از مرگ ار گداز افتد</p></div>
<div class="m2"><p>به عذر خاک پای تو کفن بر گردن اندازم</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به صد چستی دلم جستی که: بازش خسته گردانی</p></div>
<div class="m2"><p>گرم زین گونه دل جویی، نبینی بعد ازین بازم</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>به عیب حال من چندین، تو ای زاهد، چه می‌کوشی؟</p></div>
<div class="m2"><p>ترا زهدست، می‌ورزی، مرا عشقست، می‌بازم</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>تنم را گر بپردازی ز جان در عشق او چندی</p></div>
<div class="m2"><p>بپردازم تن از جان و دل از مهرش نپردازم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>مرا پرسی که: در گیتی چه بازی؟ نیک دانی تو</p></div>
<div class="m2"><p>شکار دلبران گیرم، چو پرسیدی من این بازم</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به راه اوحدی انداز، اگر خار جفا داری</p></div>
<div class="m2"><p>مرا گل چهره‌ای باید، که مرغ بلبل آوازم</p></div></div>